\documentclass{recours}

\titre{Corrigé Régulateur Mécanique de Vitesse}
\classe{TSI 2}
\chapitre{Dynamique}
\type{Corrigé}
 
\begin{document}
	\mktitre{}
	
	\question{Degré d'hyperstatisme : 
	
\begin{minipage}{.52\lw}
		\begin{itemize}
		\item nombre d'équations Statiques : $E_{S} = 6 \times 3 = 18$
		\item nombre d'inconnues Statiques : $I_{S}=5+5+5+1=16$
		\item nombre de mobilités : m=2
		\begin{enumerate}
			\item Rotation de la pièce (2) par rapport à (1)
			\item Rotation de la pièce (3) par rapport à (2)
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.4\lw}
	\image{img/grapheLiaisonHyper.pdf}
\end{minipage}\\

 $h=I_{S}-E_{S}+m= 0$ 	La modélisation est isostatique.}
	
	
\question{La masselotte admet $(G,\vec y_{3})$ comme axe de symétrie}
	
\question{Calcul de l'accélération $\vec a_{G}(3/1)$
	\begin{itemize}
		\item $\displaystyle \V{G}(3/1)=\left [ \ddt[\ovr{OG}] \right]_{R_{1}} = a \left [ \ddt[\vec y_{2}] \right]_{R_{1}} + b \left [ \ddt[\vec y_{3}] \right]_{R_{1}} = a \omega_{mot} \vec z_{2} + b \cos (\beta) \omega_{mot} \vec z_{2} = \left (a + b \cos\beta \right ) \omega_{mot} \vec z_{2}$
	
	\item $\displaystyle \vec a_{G}(3/1)= \left [ \ddt[\V{G}(3/1)] \right]_{R_{1}} = ( a + b \cos \beta) \omega_{mot} \left [ \ddt[\vec z_{2}] \right]_{R_{1}} = -(a + b \cos \beta ) \omega_{mot} ^{2} ~ \vec y_{2} $
	\end{itemize}}
	
\question{Caractéristiques dynamiques de chaque masselotte.
	\begin{enumerate}
		\item G est centre de gravité de la masselotte 3, donc \\
		
		$\displaystyle 
			\vec \sigma_{G}(3/1) = \I_{G}(3) \cdot \ovr \Omega(3/1) = \operateur{A_{3} & 0 &0 \\ 	0 & C_{3} & 0 \\ 0 & 0 & A_{3}} \cdot 
			\vc{\omega_{mot} \cos \beta \\ - \omega_{mot} \sin \beta \\ 0 }_{B_{3}} 
			= \left ( A_{3} \cos \beta~ \vec x_{3} - C_{3} \sin \beta ~\vec y_{3} \right) \omega_{mot} 
		$\\
		
		\item G est toujours centre de gravité de la masselotte 3, donc \\
		
		$\displaystyle 
		\vec \delta_{G}(3/1) = \left [ \ddt[\vec \sigma_{G}(3/1)] \right]_{R_{1}} =
		\left ( A_{3} \cos \beta \left [ \ddt[\vec x_{3}] \right]_{R_{1}}  - C_{3} \sin \beta \left [ \ddt[\vec y_{3}] \right]_{R_{1}}\right )\omega_{mot} =
		\left ( A_{3} - C_{3} \right) \sin \beta \cos \beta ~ \omega_{mot}^{2} ~ \vec z_{3}
		$\\
		
		\item Par la formule de Varignon (BABAR), $\vec \delta_{A}(3/1) = \vec \delta_{G} (3/1) + \ovr{AG} \wedge m_{3}. \vec a_{G}(3/1)$, d'où \\
		
		$ \displaystyle \begin{array}{lcl}
		\vec z_{3} . \vec \delta_{A}(3/1)  & = &\vec z_{3} . \left (\vec \delta_{G} (3/1) \right) + \vec z_{3} \left (\ovr{AG} \wedge m_{3}. \vec a_{G}(3/1) \right) \\
		 %
		 & = & \left  ( A_{3} - C_{3} \right) \sin \beta \cos \beta ~ \omega_{mot}^{2} +
		 m_{3}~ \vec z_{3} . \left (b~\vec y_{3} \wedge -(a + b \cos \beta ) \omega_{mot} ^{2} ~ \vec y_{2}  \right)\\
		 %
		 & = & \left  ( A_{3} - C_{3} \right) \sin \beta \cos \beta ~ \omega_{mot}^{2} +
		 m_{3}~ b~(a + b \cos \beta ) \omega_{mot} ^{2} ~ \vec y_{2}. \left (\vec y_{3} \wedge \vec z_{3}   \right) \text{ utilisation du produit mixte}\\
		 %
		 & = & \left  ( A_{3} - C_{3} \right) \sin \beta \cos \beta ~ \omega_{mot}^{2} +
		 m_{3}~ b ~(a + b \cos \beta ) \omega_{mot} ^{2} ~ \vec y_{2}. \vec x_{3} \\
		 %
		 & = & \left  ( A_{3} - C_{3} \right) \sin \beta \cos \beta ~ \omega_{mot}^{2} +
		 m_{3}~ b ~(a + b \cos \beta ) \omega_{mot} ^{2} ~  \sin \beta\\
		\end{array}
		$\\
		
		\medskip
		
		$$\boxed{
			\vec z_{3} . \vec \delta_{A}(3/1)  = \left  [ (A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta  ~
		\right] ~ \omega_{mot}^{2}{}
		}$$
	\end{enumerate}
	}
	
	\question{Détermination des actions s’appliquant à 3
	\begin{enumerate}
		\item Bilan des Actions Mécaniques Extérieures
			\begin{multicols}{2}
				\image{img/grapheLiaisonIsolement.pdf}
			
							$$
							\left \{2 \rightarrow 3 \right\} = \tc[B_{3}]{A}{X_{A}& L_{A} \\ Y_{A} & M_{A} \\ Z_{A} & 0}
							$$
							
							$$
							\left \{4 \rightarrow 3 \right\} = \tc{B}{X_{B} \vec x_{2} \\ \vec 0}
							$$
		\end{multicols}
	\newpage

	\item Application du théorème du moment dynamique en projection sur $(A, \vec z_{3} )$,

	\begin{itemize}
		\item $\ovr{M_{A}}(2 \rightarrow 3) . \vec z_{3}= \vec 0$
		\item $\begin{aligned}[t] \vec z_{3} . \ovr{M_{A}}(4 \rightarrow 3)  & = \vec z_{3} .\left ( \ovr{AB} \wedge X_{B} ~\vec x_{2} \right )	\\
		& = \vec z_{3}. \left ( (-R \vec x_{3} + r \vec y_{3}) \wedge X_{B}~ \vec x_{2} \right )\\
		& = (-R \vec x_{3} + r \vec y_{3}).  \left (  X_{B}~ \vec x_{2} \wedge  \vec z_{3}\right ) \text{\ \ \ \ (Application du produit mixte)}  \\
		& = X_{B}~(-R \vec x_{3} + r \vec y_{3}).  \left ( -  \vec y_{2} \right)\text{\ \ \ \ (Car } \vec z_{3} = \vec z_{2}\text{)} \\
		& =X_{B}~\left ( R \sin \beta - r \cos \beta \right)
		\end{aligned}$
	
	\item $\begin{aligned}[t]
	\vec z_{3} . \sum \ovr{M_{A}} (\bar 3 \rightarrow  3) &= 3 \vec z_{3} . \vec \delta_{A}(3/1) \\
	X_{B}~\left ( R \sin \beta - r \cos \beta \right) & = 3 \left  [ (A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta  ~
		\right] ~ \omega_{mot}^{2}
	\end{aligned}$ 
	\end{itemize}
	
	$$\boxed{X_{B}=\displaystyle 3  \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{R \sin \beta - r \cos \beta }\omega_{mot}^{2} }$$
	
	\end{enumerate}}
	
	\question{$\ovr{OC} + \ovr{CB} + \ovr{BA} + \ovr{AO} = \vec 0$
	
	Par projection sur $\vec x_{1}$: $-\lambda + ( R \cos \beta + r \sin \beta ) = 0 $
	$\Rightarrow $	$\boxed{\lambda = R \cos \beta + r \sin \beta }$}

\question{Détermination de la vitesse de rotation à l’équilibre.
\begin{enumerate}
	\item En phase stabilisée $\vec a_{C}(4/1) = \vec 0$
	\item Application du théorème de la résultante dynamique au solide 4
	\begin{multicols}{2}
		\image{img/grapheLiaisonIsolement4.pdf}
		
		$$
		\left \{3 \rightarrow 4 \right\} = \tc{B}{-X_{B} \vec x_{1} \\ \vec 0}
		$$
		
		$$
		\left \{2 \rightarrow 4 \right\} = \tc[B_{1}]{B}{0& L_{A} \\ Y_{24} & M_{24} \\ Z_{24} & N_{24}}
		$$
		
		$$
		\left \{ressort \rightarrow 4 \right\} = \tc{B}{F_{R} \vec x_{1} \\ \vec 0}
		$$
	\end{multicols}
	
	Par application du PFD au solide (4) en résultante en projection sur $\vec x_{1}$
	$$
	F_{R} \vec x_{1} - X_{B} = m_{4} . \vec a_{C}(4/1) = \vec 0
	$$
	$$
	F_{R} = + X_{B} = \displaystyle 3 \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{R \sin \beta - r \cos \beta }~\omega_{mot}^{2}
	$$
	
	\item précharge du ressort
	$$\begin{aligned}
	-k_{R} (\lambda - \lambda_{0}) & = \displaystyle 3 \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{R \sin \beta - r \cos \beta }~\omega_{mot}^{2}\\
	-k_{R} (R \cos \beta + r \sin \beta - \lambda_{0}) &=\displaystyle 3 \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{R \sin \beta - r \cos \beta }~\omega_{mot}^{2} \\
	\lambda_{0} &=\displaystyle 3 \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{k_{R} \left (R \sin \beta - r \cos \beta \right)}~\omega_{mot}^{2} + R \cos \beta + r \sin \beta \\
	\end{aligned}
	$$
	$$
	\boxed{\lambda_{0} =\displaystyle 3 \frac{(A_{3} - C_{3})   \sin \beta \cos \beta + m_{3} ~ b ~ ( a + b \cos \beta ) \sin \beta }{k_{R} \left (R \sin \beta - r \cos \beta \right)}~\omega_{mot}^{2} + R \cos \beta + r \sin \beta }
	$$
	$$
	\boxed{\lambda_{0} \simeq \displaystyle 3 \frac{0,26~(A_{3} - C_{3})  + 0,97~m_{3}~b ( a + b ) }{k_{R} \left (0,97~R  - 0,26~r  \right)}~\omega_{mot}^{2} + 0,26~R  + 0,97~r }
	$$
	
	
\end{enumerate}}
	
\end{document}